# Acumulação primitiva e empreendedorismo
A acumulação primitiva de capital impediu aos trabalhadores trabalhar para produzir o próprio sustento. Ao invés disso, tiveram que vender sua força de trabalho para o capitalista acumular capital. Na história, ninguém "pagou" por nada, o que aconteceu foram dois processos:
- Na Europa, famílias foram despejadas de suas terras ancestrais, que foram cercadas para "amigos do rei".
- No resto do mundo, os nativos foram assassinados e jogados para cantos cada vez mais abandonados (isso explica também porque após o fim da escravidão, os negros tiveram que morar em favelas).

Não houve processo de "compra" pacífico, isso é um mito. O processo de formação de propriedades foi marcado por despejos, violência, colonialismo e genocídio. O Luciano Huck mesmo estava cercando uma praia pública. Latifundiários fazem grilagem e invadem terras indígenas.

Quem pode fazer empreendedorismo é porque tem capital, e usar capital para ganhar mais capital é mais-valia. Não existe lucro sem exploração, os empresários que podem fazer empreendedorismo só existem por conta de uma grande parcela que não pode.
>Vocês se horrorizam com o fato de que queremos abolir a propriedade privada. No entanto, a propriedade privada foi abolida para nove décimos dos integrantes de sua sociedade; ela existe para vocês exatamente porque para nove décimos ela não existe.<br/>
>– <cite>Karl Marx</cite>, Manifesto Comunista

Proprietários só "investiram" porque concentraram a riqueza em primeiro lugar. Eles não "viabilizam" a geração de empregos, eles limitam a quantidade de empregos com base no que vai atender ao lucro deles. Existe muito trabalho disponível que não é oferecido porque não dá lucro.

Só observe a sua vizinhança, quantas árvores precisam de poda, quantas ruas precisam ser limpas, quantas praças precisam de reforma. Isso é trabalho que poderia ser feito, mas não é, porque quem determina que trabalhos podem ser feitos, é quem tem grana, não a sociedade. Para ganhar mais dinheiro, o dinheiro deve ser transformado em capital, ou seja, locais de trabalho, máquinas e outros "bens de capital". Por si só, no entanto, o capital (como o dinheiro) não produz nada. Enquanto alguns até falam sobre "fazer o dinheiro trabalhar para você" (como se pedaços de papel pudessem realmente fazer qualquer tipo de trabalho!), obviamente esse não é o caso - os seres humanos têm que fazer o trabalho real. Se o capitalista trancar seu dinheiro, ele não aumentará, porque [ele] não cresce como semente e depois de um lapso de doze meses ele não encontrará $110 em sua gaveta se ele colocasse apenas $100 nele. O capital só se torna produtivo no processo de trabalho quando os trabalhadores o usam.

Sob o capitalismo, os trabalhadores não apenas criam valor suficiente (isto é, mercadorias produzidas) para manter o capital existente e sua própria existência, mas também produzem um excedente. Esse excedente se expressa como um excedente de bens e serviços, ou seja, um excesso de mercadorias em relação ao número que o salário dos trabalhadores poderia recomprar. A riqueza dos capitalistas, em outras palavras, se deve a eles acumularem o produto do trabalho de outros. Como escreveu Proudhon:
>O operário não pode recomprar o que produziu para seu senhor. É assim com todos os ofícios... pois, produzindo para um senhor que de uma forma ou de outra obtém lucro, eles são obrigados a pagar mais pelo seu próprio trabalho do que recebem por ele.

É da natureza do capitalismo que exista a monopolização do produto do trabalhador por outros. Isso se deve à propriedade privada dos meios de produção e, portanto, em consequência [trabalhador, quando pode trabalhar, não encontra acre para cultivar, máquina para pôr em movimento, a menos que concorda em vender seu trabalho por uma quantia inferior ao seu valor real.

Você sabia que até alguns séculos atrás apologia capitalista também seria heresia? Usura ainda é condenada na Bíblia, e todo o capitalismo é criado em cima da ideia de cobrança de juros. Mas é por isso que você deveria aprender sobre o anarcocomunismo! O trabalhador deveria ser responsável pelo próprio sustento. Ninguém deveria vender o seu tempo para pessoas que não trabalham e detém os meios de produzir todo o sustento. Os meios de sustento deviam ser públicos.

Como eu acabei de dizer, quem trabalha merece ser recompensado. Quem trabalha. Quem "arcou" com isso não é recompensado no sistema atual. Os inventores das máquinas não são recompensados pelo trabalho que executaram. Os proprietários são. Tesla é um exemplo histórico disso, e não é o único. E sim, muito antes do conceito moderno de "empreendimento", os trabalhadores se organizavam sem precisar de uma classe patronal. Um exemplo disso são as guildas medievais. E entre guildas não havia "proprietário". Você deve estar pensando em vassalagem. Eles não precisavam de uma classe patronal. Eles se organizavam por si mesmos. Como a cooperativa moderna. Conforme a tecnologia avança organizações sociais que não eram possíveis vão se tornando mais e mais viáveis. E seria verdade. Mas se o modelo fosse universal seria plenamente viável. E de qualquer maneira não é o único exemplo histórico. Os iroquenses não são muito conhecidos, mas eram uma sociedade proto-democrática. E hoje em dia tem a Islândia, que mudou para democracia direta também. Islândia se recuperou de uma crise histórica por causa da participação democrática direta, que puniu os responsáveis pela crise, ao invés de impôr medidas de austeridade.

O conceito de propriedade pessoal não é o conceito de propriedade privada. Veja os iroquenses, por exemplo (a diferença entre pessoal e privada é justamente que na pessoal você exerce seu próprio trabalho para extrair valor, na privada você explora o trabalho alheio).

No capitalismo não tem como todo mundo ser "empreendedor". Isso me lembra uma piada que rolava no final dos anos 90 de que Lula prometia em campanha que todo brasileiro ía ter um carro com chofer, aí um engraçadinho lacrava o Lula perguntando "mas e quem vai ser o chofer do chofer?". Só que quem promete que todo mundo pode ser empreendedor e ficar rico não é alguém como o Lula, é a direita, é a direita que promete que literalmente todo mundo pode ter chofer, que é só se esforçar da maneira correta.

Empreendedorismo é uma nova religião. Cria fiéis, arranca dinheiro deles, vende esperança, transforma em massa de manobra eleitoral e mantém todos na rédea curta.
